---
aliases:
- ../announce-applications-16.04.0
changelog: true
date: 2016-04-20
description: KDE випущено збірку програм KDE 16.04.0
layout: application
title: KDE випущено збірку програм KDE 16.04.0
version: 16.04.0
---
20 квітня 2016 року. Сьогодні командою KDE випущено Програми KDE 16.04 із вагомими оновленнями, які роблять набір програм доступнішим, функціональнішим та позбавленим незначних вад. Отже, Програми KDE у новій версії стали ближчими до досконалого набору програм для вашого комп'ютерного пристрою.

<a href='https://www.kde.org/applications/graphics/kcolorchooser/'>KColorChooser</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kfloppy/'>KFloppy</a>, <a href='https://www.kde.org/applications/games/kmahjongg/'>KMahjongg</a> і <a href='https://www.kde.org/applications/internet/krdc/'>KRDC</a> портовано на KDE Frameworks 5, отже, ми очікуємо на ваші відгуки і пропозиції щодо нових можливостей, впроваджених у цьому випуску. Ми також будемо вдячні за вашу підтримку <a href='https://www.kde.org/applications/education/minuet/'>Minuet</a>, нової програми KDE, а також ваші думки щодо подальшого розвитку набору програм.

### Найновіша частинка KDE

{{<figure src="/announcements/applications/16.04.0/minuet1604.png" class="text-center" width="600px">}}

До комплекту навчальних програм KDE було додано нову програму. <a href='https://minuet.kde.org'>Minuet</a> — програма для навчання музиці із повноцінною підтримкою MIDI, керування темпом, тоном і гучністю, що робить її цінним навчальним засобом для музикантів-початківців та досвідчених музикантів.

До складу Minuet включено 44 вправи для тренування слуху, пов'язані із гамою, акордами, інтервалами та ритмом. У програмі реалізовано візуалізацію нотного запису на клавіатурі піаніно, а також забезпечено безшовну інтеграцію ваших власних вправ.

### Більше довідки для вас

{{<figure src="/announcements/applications/16.04.0/khelpcenter1604.png" class="text-center" width="600px">}}

KHelpCenter, який раніше розповсюджувався у складі Плазми, тепер є частиною набору програм KDE.

Потужна кампанія із виявлення та виправлення вад, проведена командою розробників KHelpCenter, надала змогу виправити 49 вад, багато з яких було пов'язано із удосконаленням програми та відновленням раніше непрацездатної можливості пошуку.

Можливість пошуку у тексті документів, яку раніше було пов'язано із застарілим кодом ht::/dig, було знову реалізовано на основі індексування за допомогою Xapian та відповідної пошукової системи. Це надало змогу відновити можливість пошуку на сторінках підручників man, info та документації до програмного забезпечення KDE. Також реалізовано можливість додавання закладок на сторінках документації.

Усування залежності від застарілої KDELibs4 та чищення коду з метою виправлення інших незначних вад надало змогу поліпшити можливості із подальшого супроводу коду, а також уможливило ваш доступ до оновленої чудової нової форми KHelpCenter.

### Агресивна боротьба із вадами

У комплекті програм Kontact виправлено 55 вад. Деякі з них було пов'язано із проблемами зі встановленням нагадувань, імпортом поштових повідомлень з Thunderbird, зменшенням піктограм Skype і Google talk на панелі контактів, проблемами у KMail із імпортуванням тек, електронних візитівок, відкриттям файлів долучень ODF, вставленням адрес із Chromium, відмінностями у меню програм запущених у Kontact і окремо, зникненням меню «Надсилання» тощо. Було додано підтримку подач RSS бразильською португальською а також виправлено адреси подач угорською та іспанською мовами.

Серед нових можливостей нове компонування вікна засобу редагування контактів у KAddressbook, нова типова тема заголовків у KMail, поліпшення у засобі експортування параметрів та виправлення підтримки піктограм сайтів у Akregator. Значно спрощено інтерфейс редактора повідомлень у KMail, впроваджено нову типову тему заголовків KMail, а тему Grantlee використано для сторінки «Про програму» KMail, а також Kontact і Akregator. У Akregator тепер використовується QtWebKit — один із основних рушіїв для показу сторінок інтернету та виконання коду javascript. Також розпочато процес реалізації підтримки QtWebEngine у Akregator та інших програмах Kontact. Декілька можливостей відокремлено у додатки kdepim-addons, а бібліотеки pim поділено між різними дрібнішими пакунками.

### Глибше архівування

{{<figure src="/announcements/applications/16.04.0/ark1604.png" class="text-center" width="600px">}}

У програмі для роботи з архівами, <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/ark/'>Ark</a>, виправлено дві великі вади: нова версія Ark попереджає користувача про помилку під час видобування, пов'язану із вичерпанням місця у теці призначення, а також не переповнює оперативну пам'ять комп'ютера під час видобування дуже об'ємних файлів за допомогою перетягування позначок цих файлів з вікна програми зі скиданням до вікна засобу керування файлами.

До нової версії Ark включено код діалогового вікна властивостей архіву, у якому буде показано дані щодо типу архіву, об'єму стиснених та нестиснених даних, контрольних сум MD5/SHA-1/SHA-256 поточного відкритого архіву.

Крім того, нова версія Ark здатна відкривати архіви RAR і видобувати з них дані без використання пропрієтарних інструментів rar, а також може відкривати архіви TAR зі стисканням у форматах lzop/lzip/lrzip, видобувати з них дані і створювати такі архіви.

Інтерфейс користувача Ark удосконалено перевпорядковуванням панелі меню і інструментів. Програма має стати зручнішою для користувачів, без двозначностей, а також зайвого використання вертикального простору (тепер смужку стану у вікні програми типово приховано).

### Більша точність редагування відео

{{<figure src="/announcements/applications/16.04.0/kdenlive1604.png" class="text-center" width="600px">}}

У нелінійному відеоредакторі <a href='https://www.kde.org/applications/multimedia/kdenlive/'>Kdenlive</a> реалізовано багато нових можливостей. У засобі створення субтитрів тепер можна скористатися можливостями сітки, градієнтами, додаванням тіні до тексту та коригуванням інтервалів між літерами і рядками тексту.

За допомогою інтегрованого показу рівня звукового сигналу ви зможете без проблем спостерігати за звуком у вашому проєкті, а новий монітор відеосигналу може показувати частоту кадрів під час відтворення, безпечні зони та частотну характеристику звуку, а також містить панель інструментів для позиціювання на позначках відтворення і засіб спостереження за масштабом.

Також реалізовано нову можливість: ви зможете копіювати послідовності кліпів з одного проєкту до іншого. Крім того, реалізовано режим розділеного перегляду проєктів, за допомогою якого ви зможете порівнювати і візуалізувати на монтажному столі кліп із застосованими до нього ефектами та без них.

Діалогове вікно остаточної обробки перероблено: додано можливість використовувати швидше кодування (зі створенням більших файлів). Ефект пришвидшення кодування можна також застосовувати і до звукових даних.

Впроваджено криві на ключових кадрах для деяких ефектів, а доступ до ефектів, які ви використовуєте найчастіше, спрощено за допомогою віджета улюблених ефектів. Під час використання інструментів розрізання поряд із вертикальною лінією на монтажному столі програма показуватиме точні дані кадру, на якому виконуватиметься розрізання, а нові засоби породження кліпів нададуть вам змогу створювати кліпи із кольоровими стовпчиками і фішками. Крім того, знову додано лічильники використання кліпів на панелі проєктів, а засіб створення зразків звукових даних переписано так, щоб він працював швидше.

Основними вадами, які було виправлено у цьому випуску є аварійне завершення роботи програми під час використання субтитрів (ця можливість потребує свіжої версії MLT), пошкодження відеоданих, якщо частота кадрів у проєкті відмінна від 25, аварійні завершення роботи під час вилучення доріжок, проблеми із режимом перезапису на монтажному столі, а також пошкодження і втрата ефектів під час використання локалей, де для відокремлення дробової частини у числах використовується кома. Крім того, команда розробників невтомно працює над значними поліпшеннями у стабільності роботи програми та зручності користування нею.

### І багато іншого!

У програмі для перегляду документів, <a href='https://www.kde.org/applications/graphics/okular/'>Okular</a>, реалізовано нові можливості із налаштовування товщини ліній рамок рядкових анотацій, можливості відкриття вбудованих до документа файлів замість їхнього збереження, а також показ позначок у списку змісту, якщо список дочірніх елементів пункту згорнуто.

У <a href='https://www.kde.org/applications/utilities/kleopatra'>Kleopatra</a> впроваджено поліпшену підтримку GnuPG 2.1 із виправленням помилок у автоматичних тестах та складній процедурі оновлення ключів, спричиненій новою структурою каталогів GnuPG (GNU Privacy Guard). Додано можливість створення ключів ECC із показом параметрів кривої для сертифікатів ECC. Kleopatra тепер випускається у форматі окремого пакунка і підтримує роботу із файлами .pfx та .crt. Для вирішення проблем із відмінностями у поведінці імпортованих закритих ключів та створених ключів у новій версії Kleopatra передбачено можливість встановлення необмеженої довіри до власника для імпортованих закритих ключів. 
